<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>Gastprof. Dr. Hazel Rosenstrauch</title>
 <link href="http://wozugeschichte.rosenstrauch.com/" rel="self"/>
 <link href="http://wozugeschichte.rosenstrauch.com"/>
 <updated>2014-10-29T22:46:12+01:00</updated>
 <id>http://wozugeschichte.rosenstrauch.com</id>
 <author>
   <name>Hazel Rosenstrauch</name>
   <email>hazel.rosenstrauch@uni-ak.ac.at</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Das nächste Level</title>
   <link href="http://wozugeschichte.rosenstrauch.com/seminar/2014/11/16/next_level"/>
   <updated>2014-11-16T00:00:00+01:00</updated>
   <id>http://wozugeschichte.rosenstrauch.com/seminar/2014/11/16/next_level</id>
   <content type="html">
&lt;h2 id=&quot;ziele-und-&quot;&gt;Ziele und …&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Dinge haben sich anders entwickelt als vorgesehen, deshalb wurden Vorlesung und Seminar zusammengelegt.
Die Blockveranstaltungen werden so gelegt, dass auch berufstätige Studierende teilnehmen können. Es gibt noch eine (letzte) Chance einzusteigen, inklusive ECTS. Dafür wird allerdings Mitarbeit erwartet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinn, Zweck und Ziel ist:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;die Einübung in historisches Denken – aus aktuellem Anlass anhand des Wiener Kongresses, aber mit Fragestellungen aus der Gegenwart&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;unter Berücksichtigung der unterschiedlichen Voraussetzungen der Umgang mit “Handwerk”, sowohl für das Schreiben von Texten wie für den Vortrag&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entwicklung einer Gesprächskultur, bei der Ratschläge nicht nur von der Dozentin kommen, sondern der Stoff gemeinsam erarbeitet wird. Jeder hat die Chance gründlich beraten zu werden.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ideen und Entwürfe sollen sukzessive weiterentwickelt werden, von der Skizze über Materialsammeln, Gliedern zu einem eigenen „Werkchen“.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;wie-es-weitergeht&quot;&gt;Wie es weitergeht&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bisherige Diskussionen und Material werden zum Teil auf dieser Seite hinterlegt, einige Bücher gibt es im Handapparat der Bibliothek (2. Stock), Literaturhinweise auf diesen Seiten und weitere Hinweise in den Kommentaren.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;selbststndige-vorbereitung&quot;&gt;Selbstständige Vorbereitung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bitte bringen Sie bis zur nächsten Sitzung einen Vorschlag (max. 3 Seiten) mit. Man wähle eine Person, einen Ort und ein Ereignis/Thema aus dem Umfeld Wiener Kongress (s. dazu Literaturliste und Handapparat in der Bibliothek) und stelle in einer ersten rohen Fassung ihr Projekt vor. Das Genre kann frei gewählt werden (Erzählung, Besprechung, Vortrag, Spiel, podcast, Filmkritik, Bild).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;list-group&quot;&gt;

&lt;h4 class=&quot;list-group-item-heading&quot;&gt;Stichworte zum Anbeißen&lt;/h4&gt;
Metternich als Kutscher Europas, Patriotismus, Deutsche Burschenschaften, Europäisches Gleichgewicht, Gegenüberstellung Reaktion-Fortschritt, Europäisches Narrativ.

&lt;h4 class=&quot;list-group-item-heading&quot;&gt;Personen, die infrage kommen&lt;/h4&gt;
Napoleon, Bernadotte, Wilhelmine von Sagan, Fanny von Arnstein, Caroline Pichler, Marie Louise (die 2. Gattin Napoleons), Zar Alexander, Friedrich Wilhelm von Preußen, Franz I. Von Österreich, Talleyrand, Turnvater Jahn, Kaiserin Ludovica ...
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;(das sind Vorschläge, es können auch andere Personen und Stichworte gewählt werden)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nchste-termine&quot;&gt;Nächste Termine&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die nächsten beiden Sitzungen finden statt:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sonntag, 16. November um 15 Uhr&lt;/strong&gt; und am darauffolgenden&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Montag, 17. November um 16 Uhr&lt;/strong&gt;
jeweils im Seminarraum der Kulturwissenschaft, Oskar-Kokoschka-Platz 2, Schwanzer Trakt.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Spurensuche im 19 Jahrhundert</title>
   <link href="http://wozugeschichte.rosenstrauch.com/vorlesung/2014/09/29/vortrag_prep_1"/>
   <updated>2014-09-29T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://wozugeschichte.rosenstrauch.com/vorlesung/2014/09/29/vortrag_prep_1</id>
   <content type="html">
&lt;h2 id=&quot;zur-vorlesung-spurensuche-im-19-jahrhundert&quot;&gt;Zur Vorlesung: Spurensuche im 19. Jahrhundert&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Da ich nicht weiß, welche Studierenden kommen, ob Sie aus der Abteilung Design oder Kulturwissenschaft, Architektur oder sonstwoher kommen, ob Sie von Geschichte eine Ahnung haben oder sich dafür zumindest interessieren, hier ein paar App-etithappen: Themen, die mich interessieren, Sätze über die ich sprechen werde, Personen und Fragen, die mein Interesse an der Geschichte des frühen 19. Jahrhunderts begründen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;z.B. ein Zitat von Egon Fridell, dem Verfasser der Kulturgeschichte der Menschheit, die immerhin von den Anfängen bis ins 20. Jahrhundert reicht.
Seite 940 meiner Ausgabe:
“Mit dem Wiener Kongress beginnt die Geschichte der Gegenwart.”
Seine Gegenwart, das Jahr, in dem die erste Ausgabe veröffentlicht wurde, war 1928
Er ist da sehr “modern” (aber was heißt: modern), denn die meisten Darstellungen des Wiener Kongresses hangeln sich entlang der Begriffe “Reaktion versus Fortschritt”, die untergehende feudale Welt gegen den aufkeimenden Nationalstaat, Aristokraten versus Demokraten und viele andere Dualismen, die man heute anders betrachtet oder betrachten könnte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oder ein Satz aus dem Jahr 1814 “Zum Deutschen Kongresse”:
“Die Untreue Napoleons gegen seine wahre Bestimmung erzeugte die barocke Erscheinung, daß er zugleich Feind der Unterdrückung und Feind der Freiheit wurde.” Was steckt da alles drin – Treue, Bestimmung, Barock, und vor allem die Ambivalenz zwischen Unterdrückung und Freiheit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mich interessiert, wie in der Ankündigung angedeutet, das “Machen” von Geschichte&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;eine-meiner-fragen&quot;&gt;Eine meiner Fragen:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eignet sich der Wiener Kongress für ein “europäisches Narrativ” falls ja, wie? Bzw.: sollte man das wünschen? Welche Vorbilder, Zwecke, Möglichkeiten bieten sich an?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siehe dazu z.B. das Stichwort &lt;strong&gt;Europäisches Narrativ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://ec.europa.eu/debate-future-europe/new-narrative/index_de.htm&quot;&gt;Ein neues Leitmotiv für Europa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.euractiv.de/europa-2020-und-reformen/artikel/hoyer-ein-neues-europaisches-narrativ-005630&quot;&gt;Hoyer fordert ein neues “europäisches Narrativ”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Siehe auch Wiki-Definition von Kulturellem Gedächtnis:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als kulturelles Gedächtnis bezeichnen die deutschen Kulturwissenschaftler Jan Assmann und Aleida Assmann „die Tradition in uns, die über Generationen, in jahrhunderte-, ja teilweise jahrtausendelanger Wiederholung gehärteten Texte, Bilder und Riten, die unser Zeit- und Geschichtsbewußtsein, unser Selbst- und Weltbild prägen.“
samt der Frage, ob und wie und vor allem über welche “Medien” das 19. Jahrhundert in unserem Gedächtnis oder zumindest den Schulbüchern und Lexika aufbewahrt wird.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;leicht-greifbare-literatur-dazu&quot;&gt;Leicht greifbare Literatur dazu:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aleida Assmann, Auf dem Weg zu einer europäischen Gedächtniskultur (Wiener Vorlesungen)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Klaus Leggewie, Der Kampf um die europäische Erinnerung: Ein Schlachtfeld wird besichtigt
s.a. Literaturhinweise zum Semnar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;figuren-fr-erste-recherchen-leicht-im-netz-auffindbar&quot;&gt;Figuren (für erste Recherchen leicht im Netz auffindbar):&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Marie Louise, Kaiserin von Frankreich, 2. Gattin Napoleons, Erzherzogin von Österreich&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fanny Arnstein, jüdische Salonière und Tochter eines Berliner Bankiers (ausführliche Biographie dazu von Hilde Spiel)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Metternich!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Katharina Bagration&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wilhelmine von Sagan&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zar Alexander&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Forts. folgt&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kommentare, Fragen, Anmerkungen sind willkommen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;termine&quot;&gt;Termine&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Vorlesung findet als Blockveranstaltung statt.&lt;br /&gt;
Vorbesprechung am Montag, 20. Oktober 15:00 - 17:00, HS 5 (Oskar-Kokoschka-Platz 2, Schwanzer Trakt)  &lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;nchste-termine&quot;&gt;Nächste Termine&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sonntag, 16. November um 15:00&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Montag, 17. November um 16:00&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Jede Zeit schreibt ihre Geschichte</title>
   <link href="http://wozugeschichte.rosenstrauch.com/seminar/2014/09/29/seminar_prep_1"/>
   <updated>2014-09-29T00:00:00+02:00</updated>
   <id>http://wozugeschichte.rosenstrauch.com/seminar/2014/09/29/seminar_prep_1</id>
   <content type="html">
&lt;h2 id=&quot;zum-seminar-jede-zeit-schreibt-sich-ihre-geschichte&quot;&gt;Zum Seminar: Jede Zeit schreibt sich ihre Geschichte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es gibt wenige Ereignisse, die so gründlich dokumentiert wurden, wie der Wiener Kongress, aus politischer Perspektive, aber auch unter kulturellen, tratschorientierten und mentalen Gesichtspunkten.
Neben der reichen historischen Literatur gibt es dieses Jahr eine Reihe Events, Kongresse, Ausstellungen, Bücher, Artikel etc. die sich für Eindrücke, Lektüre, Beobachtungen über die Wahrnehmung des Wiener Kongresses in unserer Zeit eignen:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.congresodeviena.at/&quot;&gt;http://www.congresodeviena.at/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.univie.ac.at/wgp/wordpress/?p=2913&quot;&gt;Workshop der Uni Wien 2013&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.wien.info/de/sightseeing/museen-ausstellungen/200-jahre-wiener-kongress&quot;&gt;Ausstellung im Belvedere&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.kaiserliche-wagenburg.at/besuchen/ausstellungen/der-kongress-faehrt/&quot;&gt;Ausstellung in der kaiserlichen Wagenburg&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://events.wien.info/de/gxx/wien-181415-die-stadt-und-der-kongress/&quot;&gt;Wiener Stadt- und Landesarchiv&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hannes Etzlstorfer, “Der Wiener Kongress. Redouten, Karoussel und Köllnerwasser”, Wien 2014&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anna Ehrlich, Christa Bauer, Der Wiener Kongress, Diplomaten, Intrigen und Skandale, Wien 2014, € 24.95&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Heinz Duchhardt, Der Wiener Kongress. Die Neugestaltung Europas 1814/15,München 2014, € 9,20&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.utb-shop.de/autoren-1/stauber-reinhard/der-wiener-kongress-2.html&quot;&gt;Reinhard Stauber, Der Wiener Kongress, Wien 2014, € 19,99&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.welt.de/geschichte/article132369445/Sex-Spiele-gaben-Europa-seine-neue-Ordnung.html&quot;&gt;Artikel in DIE WELT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zeit.de/2014/38/wiener-kongress-europa-frieden&quot;&gt;Artikel in DIE ZEIT vom 11. 9. 2014:&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.monikaczernin.com/autor/filme/diplomatische-liebschaften/&quot;&gt;Film von Monika Czernin, Diplomatische Liebschaften, Die Mätressen des Wiener Kongresses&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;table&gt;
      &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Dokumentation von Roswitha und Ronald P. Vaughan&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;3sat  am 15. 09. 2014: &lt;a href=&quot;http://programm.ard.de/TV/Programm/Jetzt-im-TV/?sendung=2800712811006797&quot;&gt;Und er bewegte sich doch - Neues vom Wiener Kongress.&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
      &lt;/tbody&gt;
    &lt;/table&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;last-not-least&quot;&gt;last not least:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hazel Rosenstrauch: Congress mit Damen. 1814/15: Europa zu Gast in Wien, Wien 2014, € 18,90&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Es wäre schön, wenn Sie (abgesehen von Wikipedia) in Ihren Schulbüchern oder Lexika nachschauen könnten, was dort steht.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;termine&quot;&gt;Termine&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die LV wird als Blockveranstaltung durchgeführt. 
Vorbesprechung am Freitag, 17. Oktober 10:00 - 12:30, HS 5 (Oskar-Kokoschka-Platz 2, Schwanzer Trakt)&lt;br /&gt;
Freitag 24. Oktober 18:15, Seminarraum der Kulturwissenschaften&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;nchste-termine&quot;&gt;Nächste Termine&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sonntag, 16. November um 15:00&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Montag, 17. November um 16:00&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
